# 反演原理

推荐阅读：[反演原理相关_hezlik的博客](https://blog.csdn.net/hzk_cpp/article/details/98875443)

前置废话：学习二项式反演时不知道几个形式之间的互相推导，于是就有了这篇博客。

给定函数 $F\to G$ 之间的（求和）关系式，由此推出 $G\to F$ 的关系式，此二者之间的相互推导就称为**反演关系**。

定义两个关系矩阵 $A$ ，来描述求和关系 $F$ 和 $G$ 。

$F[i]=\sum_{j=1}^{i}{A_{i,j}\times G[j]}\Leftrightarrow G[i]=\sum_{j=1}^{i}{B_{i,j}\times F[j]}$

例 $1$：

比如前缀和（$F[i]=\sum_{j=0}^{i}{G[j]}$）与差分（$G[i]=F[i]-F[i-1]$）之间的相互推导就称为一对**反演关系**。

于是有 ：

$A_{i,j}=[j\le i]$

$B_{i,j}$ 为

- $j=i$：$B_{i,j}=1$

- $j=i-1$：$B_{i,j}=-1$

- $otherwise：B_{i,j}=0$

写成矩阵形式有：

$$
A=\begin{bmatrix}
  1&1&\dots&1&1\\
  1&1&\dots&1&1\\
  1&1&\dots&1&1\\
  1&1&\dots&1&1\\
  1&1&\dots&1&1\\
\end{bmatrix}，
B=\begin{bmatrix}
  1&-1&\dots&0&0\\
  0&1&\dots&0&0\\
  0&0&\dots&-1&0\\
  0&0&\dots&1&-1\\
  0&0&\dots&0&1\\
\end{bmatrix}
$$

于是

$$
A*B=\begin{bmatrix}
  0&0&\dots&0&0\\
  0&0&\dots&0&0\\
  0&0&\dots&0&0\\
  0&0&\dots&0&0\\
  0&0&\dots&0&1\\
\end{bmatrix}
$$

**定理 $1$：** 两个互为反演的关系矩阵互逆（$A*B=[i=j]$）。

代数证明：

设有反演关系 $F[i]=\sum_{j=1}^{i}{A_{i,j}G[j]}\Leftrightarrow G[i]=\sum_{j=1}^{i}{B_{i,j}F[j]}$

那么 $F[i]=\sum_{j=1}^{i}{A_{i,j}\sum_{k=1}^{j}B_{j,k}F[k]}$

变换枚举顺序 $\to F[i]=\sum_{j=1}^{i}{F[j]\sum_{k=1}^{j}A_{i,k}B_{k,j}}$

同理可得：$\to G[i]=\sum_{j=1}^{i}{G[j]\sum_{k=1}^{j}B_{i,k}A_{k,j}}$

显然：$\sum_{k=1}^{j}{A_{i,k}B_{k,j}}=\sum_{k=1}^{j}{B_{i,k}A_{k,j}}=[i=j]$

证毕。

**定理 $2$：** 一对互逆的矩阵分别数乘 $c$ 后仍然互逆。

**定理 $3$：** $-1$ 的幂可以在反演系数中移动。

在恒等式 $\sum_{k=0}{\{(-1)^{i-k}A_{i,k}\}B_{k,j}}=[i=j]$ 中：

数乘 $(-1)^{j-i}$ 后，由定理 $2$ 得到 $\sum_{k=0}{\{(-1)^{j-k}A_{i,k}\}B_{k,j}}\to \sum_{k=0}{\{(-1)^{j}A_{i,k}\}\{B_{k,j}(-1)^k\}}$

由于：$(-1)^{j-k}=(-1)^{k-j}$ ，于是也有 $\sum_{k=0}{\{(-1)^{k}A_{i,k}\}\{(-1)^jB_{k,j}\}}$

举个例子对于二项式反演 $\displaystyle F(n)=\sum_{i=0}^{n}{(-1)^i{n\choose i}G(i)}\Leftrightarrow G(n)=\sum_{i=0}^{n}{(-1)^i{n\choose i}}F(i)$

有形式 $2$：$\displaystyle F(n)=\sum_{i=0}^{n}{{n\choose i}G(i)}\Leftrightarrow G(n)=\sum_{i=0}^{n}{(-1)^{n-i}{n\choose i}}F(i)$

注意一下下标，带入上式即可。

**定理 $4$** ：一对互逆的矩阵转置后仍然互逆。

由上文的推导过程知：

$\sum_{k=1}^{j}{A_{i,k}B_{k,j}}=\sum_{k=1}^{j}{B_{i,k}A_{k,j}}=[i=j]$

同理对于反演 $f[i]=\sum_{j=i}^{n}A'_{i,j}g[i]\Leftrightarrow g[i]=\sum_{j=i}^{n}{B'_{j,i}g[i]}$ 有：

$\sum_{k=j}^{i}{A'_{i,k}B'_{k,j}}=\sum_{k=j}^{i}{B'_{i,k}A'_{k,j}}=[i=j]$

此时，可令 $A'_{j,i}=A_{i,j},B'_{j,i}=B_{i,j}$ 可以发现 $A'$ 为 $A$ ，$B'$ 为 $B$ 的转置矩阵。

于是得出结论：

$F[i]=\sum_{j=1}^{i}{A_{i,j}G[j]}\Leftrightarrow G[i]=\sum_{j=1}^{i}{B_{i,j}F[j]}$

与形式：

$f[i]=\sum_{j=i}^{n}A'_{i,j}g[i]\Leftrightarrow g[i]=\sum_{j=i}^{n}{B'_{j,i}g[i]}$

可以相互推导。
