# 斯特林数基础

## 第二类斯特林数

定义 **第二类斯特林数** $S_2(n,k)$ 表示 $\{1,2\dots n\}$ 划分成 $k$ 个非空子集的方案数。

举个例子：

$S=\{1,2,3,4\}$，$k=3$。

其方案为：

$\{1,2\}\cup\{3\}\cup\{4\}，\{1,3\}\cup\{2\}\cup\{4\}，\{1,4\}\cup\{2\}\cup\{3\}\\ \{1\}\cup\{2,3\}\cup\{4\}，\{1\}\cup\{2,4\}\cup\{3\}，\{1\}\cup\{3,4\}\cup\{2\}$

共计 $6$ 种。故 $S_2(4,2)=6$ 。

**第二类斯特林数的递推公式推导**：

现要求 $S_2(n,k)$，考察第 $n$ 个数的情况：

若第 $n$ 个数单独成一个集合，那么有 $S_2(n-1,k-1)$ 种情况，即剩下 $n-1$ 个数分成 $n-1$ 个集合，第 $n$ 个数单独分开。

若第 $n$ 个数和其他若干个数共同成一个集合，因为共有 $k$ 个集合，第 $n$ 个数有 $k$ 中加入方式， 于是共计 $k \times S_2(n-1,k)$ 种情况。

综上，可以得出第二类斯特林数的递推公式：

**定理 $1.1$：** $S_2(n,k)=S_2(n-1, k-1)+k\times S_2(n-1,k)$

## 第一类斯特林数

定义 **第一类斯特林数** $S_1(n,k)$ 表示 $n$ 个数形成 $m$ 个轮换的方案数。

这里的轮换好比环，两个环不同当且仅当它们旋转不同构。

比如 $(1,2,3)$ 和 $(1,3,2)$ 不相同，但 $(1,2,3)$ 和 $(2,3,1)$ 相同。

**第一类斯特林数递推公式推导**：

现要求 $S_1(n,k)$ ，考察第 $n$ 个数的情况：

若第 $n$ 个数单独成一个环，那么有 $S_1(n-1, k-1)$ 种情况。

若第 $n$ 个数与其他若干元素一起成一个环，那么 $n$ 共计有 $n-1$ 种加入方式。

综上，可以得出第一类斯特林数的递推公式：

**定理 $2.1$：** $S_1(n,k)=S_1(n-1,k-1)+(n-1)S_1(n - 1, k)$

**性质 $2.2$：**

- 边界：$S_1(0,0)=1$，$S_1(n,0)=0$

- $S_1(n,1)=(n-1)!$ ：即圆排列的方案数。

- $\displaystyle S_1(n,n-1)=\frac{n(n-1)}{2}$ ：$n$ 个数中选 $2$ 个数的方案数。

- $\displaystyle n!=\sum_{i=0}^{n}{S_1(n,i)}$：排列和置换是一一对应的关系，置换具有的轮换数是任意的。

## 指数生成函数与斯特林数

以下用指数生成函数推导了第二类斯特林数的通项公式。

回顾一下第二类斯特林数的定义：$S_2(n, k)$ 表示 $n$ 个有标号球放入 $k$ 个无标号盒子且无空盒的方案数。

考虑如下一个式子 $\displaystyle G(x)=(\sum_{i=1}^{\infty}{\frac{x^i}{i!}})^k$

那么 $n![x^n]G(x)$ 表示了 $n$ 个有标号球放入 $k$ 个有标号盒子且无空盒的方案数。

于是 $\displaystyle S_2(n, k)=\frac{n!}{k!}[x^n](G(x)$ 。

下面开始化简：

$$
\begin{aligned}
\displaystyle
S_2(n, k)&=\frac{n!}{k!}[x^n](G(x)\\
&=\frac{n!}{k!}[x^n](e^x-1)^k\\
&=\frac{n!}{k!}[x^n]\sum_{i=0}^{k}{\binom{k}{i}e^{ix}(-1)^{k-i}}\\
&=\frac{n!}{k!}\sum_{i=0}^{k}{\binom{k}{i}\frac{i^n}{n!}(-1)^{k-i}}\\
\text{定理}{3.1}\text{：}~~S_2(n, k)&=\frac{1}{k!}\sum_{i=0}^{k}{\binom{k}{i}i^n(-1)^{k-i}}
\end{aligned}
$$

如上，便得到了第二类斯特林数的通项公式。

这允许我们在 $O(n\log n)$ 的时间复杂度内计算第 $n$ 行的斯特林数（$NTT$）。

甩出模板题：[第二类斯特林数·行 - 洛谷](https://www.luogu.com.cn/problem/P5395)

再来一道模板题：[第二类斯特林数·列 - 洛谷](https://www.luogu.com.cn/problem/P5396)

这次是固定 $k$ 了，就变成黑色了（？）。

返回去看我们推出的式子 $\displaystyle S_2(n, k)=\frac{n!}{k!}[x^n](e^x-1)^k$

设 $F(x)$ 表示 $S_2(n,k)$ 的生成函数。

那么 $\displaystyle F(x)=\sum_{i=0}^{\infty}{S_2(i,k)\frac{x^i}{i!}}=\frac{(e^x-1)^k}{k!}$

这样，直接上多项式快速幂板子就可以咯。

[集合划分计数 - 洛谷](https://www.luogu.com.cn/problem/P5748)

定义 $Bell$ 数 $B_n$ 表示把 $n$ 个有区别的小球放到若干个（任意多个）无区别盒子里的方案数。

 即：把集合 ${1,2\dots n}$ 划分成若干个不相交非空子集的方案数。

不难发现：$Bell$ 数 $B_n$ 就是第二类斯特林数的前缀和，$\displaystyle B_n=\sum_{i=0}^{\infty}{S_2(n,i)}$ 。

话不多说，上指数生成函数就对了，设 $B(x)$ 是 $\{B_n\}$ 的生成函数。

$$
\begin{aligned}
\displaystyle B_n&=\sum_{i=0}^{\infty}n![x^n]\frac{(e^x-1)^i}{i!}\\
&=n![x^n]\sum_{i=0}^{\infty}{\frac{e^x}{i!}}\\
&=n![x^n]e^{e^x-1}
\end{aligned}
$$

于是 $\displaystyle B(x)=e^{e^x−1}$，又变成板子咯。

## 上升幂与下降幂

斯特林数的另外一种记法是：

- 记第一类斯特林数为 $\begin{bmatrix}n\\ m\end{bmatrix}$

- 第二类斯特林数为 $\begin{Bmatrix}n\\ m\end{Bmatrix}$

**定理 $4.1$：** $\displaystyle x^n=\sum_{k}{\begin{Bmatrix}n\\k\end{Bmatrix}}x^{\underline{k}}$

证明：

用归纳法做个简单的证明。

已知该式在 $n-1$ 时成立，根据 $x\cdot x^{\underline{k}}=x^{\underline{k+1}}+kx^{\underline{k}}$
从而

$$
\begin{aligned}
\displaystyle
x^n=x\cdot x^{n-1}&=x\cdot \sum_{k}{\begin{Bmatrix}n-1\\k\end{Bmatrix}x^{\underline{k}}}\\
&=\sum_{k}{\begin{Bmatrix}n-1\\k\end{Bmatrix}x^{\underline{k+1}}}
+
\sum_{k}{k\cdot \begin{Bmatrix}n-1\\k\end{Bmatrix}x^{\underline{k}}}\\
&=\sum_{k}{\begin{Bmatrix}n-1\\k-1\end{Bmatrix}}x^{\underline{k}}
+
\sum_{k}{k\cdot\begin{Bmatrix}n-1\\k\end{Bmatrix}}x^{\underline{k}}\\
&=\sum_{k}{\begin{Bmatrix}n\\k\end{Bmatrix}x^{\underline{k}}}
\end{aligned}
$$

**定理 $4.2$：**$\displaystyle x^{\overline{n}}=\sum_{k}{\begin{bmatrix}n\\k\end{bmatrix}x^k}$

仍然归纳法，类似于定理 $4.1$ 的证明，利用恒等式 $(x+n-1)\cdot x^{k}=x^{k+1}+(n-1)x^k$，$x^{\overline{n}}=(x+n-1)\cdot x^{\overline{n-1}}$

即可得出结论。

总结一下：

- 通常幂转下降幂的系数是第二类斯特林数。

- 上升幂转通常幂的系数是第一类斯特林数。

思考上升幂，下降幂，通常幂之间更多的联系。

**推论 $4.3$：**

$x^{\underline{n}}=\sum_{k}{(-1)^{n-k}\begin{bmatrix}n\\m\end{bmatrix}x^k}$

$x^n=\sum_{k}{(-1)^{n-k}\begin{Bmatrix}n\\k\end{Bmatrix}x^{\overline{k}}}$

上述等式成立是因为 $x^{\underline{n}}$ 和 $x^{\overline{n}}$ 的系数仅正负号不相同，配上容斥系数 $(-1)^{n-k}$ 即可得到上述等式。

更具体的，$x^{\underline{n}}=(-1)^{n}(-x)^{\overline{n}}$ 。

定理 $4.4$：

$\begin{bmatrix}n\\k\end{bmatrix}=\begin{Bmatrix}-k\\-n\end{Bmatrix}$

利用定理 $1.1$ 和定理 $2.1$ 将斯特林数推广到组合意义之外。

容易验证：该式在定理 $1.1$ 和定理 $2.1$ 下成立。

 
